【轉死性】陳小春稱唐詩宋詞以粵語寫成

月6日凌晨，陳小春發布了一篇長微博為粵語鳴不平，呼籲保衛廣東話，更指唐詩宋詞大多是用粵語寫的，引發輿論熱議。

澎湃新聞其後（10日）引述學者表示，唐詩宋詞是用粵語寫成說法不妥；現在的粵語作為一種古老方言，確實保留一些古漢語的成分。

其實，語言沒有高低之分，說粵語像一千多年前的「普通話」，一千年後的語言變化，又豈可知？

陳小春早前深夜發微博，為粵語鳴不平，更稱唐詩宋詞粵語寫成，引發熱議。（新浪微博） 陳小春早前深夜發微博，為粵語鳴不平，更稱唐詩宋詞粵語寫成，引發熱議。（新浪微博）

在內地繼早前《中國詩詞大會》掀起一陣學習古詩詞之風，陳小春的微博亦網絡掀起熱議。

6日凌晨1時許，陳小春發布了一篇長微博為粵語鳴不平，稱自己不久前結識一湖北女孩，卻被稱對方嫌棄「粵語沒文化」、「大家講普通話就好」；這令陳小春十分不滿，因故深夜羅列「保衛廣東話」的種種理由——其中就包括聲稱「今已有1300年歷史的唐詩宋詞，其實大多數是用現今的所謂粵語寫成」，引發輿論熱議。

陳小春在微博中聲稱，距今1300年歷史的唐詩宋詞，大多用粵語寫成，用粵語才讀得通。而普通話是由500年前北方蒙滿胡語變種後流傳至今，在唐代普通話尚未出現，並呼籲學好廣東話以了解古文化。

同時，陳小春還舉出多例予以佐證，例如杜甫 「朱門酒肉臭，路有凍死骨」，廣東話常用「凍死」，而普通話則不用「凍」而用「冷」；又例如詩經（注：應為《古詩十九首》，原文如此）：「行行重行行，與君生別離」，廣東話用「行」，而普通話多用「走」或者「逛」；又如李煜的「問君能有幾多愁？恰似一江春水向東流」，廣東話中常見「幾多」，而普通話則多用「多少」。

對此不少網友據理反駁，稱粵語只是古代方言一種，或有保留古漢語成分，但並非當時通用的「文言文」，否則不會沒有正式的文字系統。另有網友表示，語言並無高低、正統之分，發展變化應與時俱進。

學者：古代文學作品是用當時的官話創作的

對此，澎湃新聞引述漢語語法和漢語史研究學者、復旦大學中文系副教授梁銀峰表示，陳小春稱唐詩宋詞用粵語寫就說法不妥。「古代文學作品是用當時的官話（唐朝以前叫雅言）寫就，而不論官話還是雅言，都是北方話」。

梁銀峰表示，普通話或者說北京話形成較晚，作為普遍通行的官話，大概是在清代中期以後。粵語則是一門古老的方言，在唐代以前就基本定型，說粵語保留了古代漢語的詞彙、語音現象亦不失為一種可能。古代文學作品中可能夾雜一些方言成分，但不會是全部，否則會對方言以外區域造成閱讀障礙。

梁銀峰進一步表示，這種現象並不是只有粵語中才存在，事實上，很多南方方言多少都保留了古漢語成分。漢語七大方言中，六大方言都在南方，因為南方多山地，交通不便，造成了一定的交流阻礙。語言融合少，變化也就比較慢。北方人口流動頻繁，漢族和少數民族融合也多。比如北方話聲調日漸減少，其中一個原因就是少數民族和漢族經過民族融合，在學習漢語時希望盡量簡單，移民交流必然帶來語言系統的簡化，語音也就簡化了。
香港演員、歌手陳小春。（網絡圖片） 香港演員、歌手陳小春。（網絡圖片）

曾鈺成曾於報章專欄撰文討論粵音聲韻，借講究平仄聲韻的朗讀格律詩詞，以至唐宋以來的其他韻文為例，指出用普通話朗誦的明顯缺陷，不如粵語般可以得到最佳效果。

文中表示，從唐宋以來留傳後世的大量作品可見，詩中的平聲字，粵音都讀陰平或者陽平。粵音的陰平和陽平放在句末，讀出來都有圓滿終結的效果，符合格律的設計目的。但是，這些平聲字用普通話讀出來，效果便不一樣。曾鈺成進一步解釋，粵音讀陽平（低平調，11）的字，普通話讀第2聲，雖然也叫陽平，卻是高升調（35）；粵音讀陰平（高降調，51）的字，普通話讀第1聲，也叫陰平，但一定要讀高平調（55），不像粵音的陰平可讀成降調，因為普通話的降調就是第4聲，去聲。

這聲調的差異，令句末的平聲字用普通話讀出時，不會給人完結的感覺。例如用普通話讀「夜半鐘聲到客船」或「輕舟已過萬重山」，便沒有讀粵音得到的完結效果。分別用粵語和普通話讀出「人何處？連天衰草，望斷歸來路」、「知否？知否？應是綠肥紅瘦」等詞句，兩種聲調在意境上亦有區別。

「用普通話學詩詞，問題不限於缺了入聲。問題的根源，在於唐詩宋詞的格律是按中古漢語語音形成的；由於普通話的聲調跟中古漢語語音差別太大，所以用普通話誦讀唐詩宋詞，無法領略本來聲調的味道。」

睇到唐詩詠

收皮啦屌

好撚柒...語言特徵比官話近似中古近古語係一件事, 乜撚野"以粵語寫成"

文盲mk都係返去講女講食唔好影衰哂啦

上面撈唔掂，準確返嚟香港撈?

條廢柴唔識普通話者，如果佢唔識廣東話一樣屌7廣東話

佢大陸落黎，點會唔識

同胡人雜交得多
自然胡化埋

佢今次又冇錯喎

太年輕啦你

其實好多南方語言都保留雅音既某啲野
講到古詩用粵語寫又過份左啲

其實一路想問D詩詞係咪真係用廣東話作?

文盲都知 世界變喇...

原來佢有讀過書

應該咁講
粵語承傳左唔少唐宋詩詞嘅語音同用字 對比起普通話 粵語某程度上保留更多唐宋時期語言嘅特色 但唔可以直接話唐宋詩詞用粵語寫成 因為時序上有問題

政協.....